\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}   % omogoča uporabo slovenskih črk kodiranih v formatu UTF-8
\usepackage[slovene]{babel}    % naloži, med drugim, slovenske delilne vzorce

\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\tikzset{level 1/.append style={sibling angle=10,level distance = 150mm}}
\tikzset{level 2/.append style={sibling angle=10,level distance = 40mm}}
\tikzset{every node/.append style={scale=0.3}}

\usepackage{graphicx}

\title{Generiranje slovenskega govora s pomočjo globokih nevronskih mrež\\
\textsc{Dispozicija diplomske naloge}}
\author{Tom Šabanov\\
tom.sabanov@gmail.com\\
\ \\
MENTOR: prof. dr. Marko Robnik Šikonja \\
Fakulteta za računalništvo in informatiko\\
Univerza v Ljubljani
\date{\today}         
}


\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Generiranje govora je ena izmed tem v področju naravnega procesiranja jezika. V tej diplomski nalogi se bom posvetil
izdelavi novega sintetizatorja govora, ki bo slonil na najbolj sodobnih metodah in tehnikah - te slonijo na globokih 
nevronskih mrežah, še prej pa se bom posvetil opisu teh metod in modelov ter opisu trenutnega stanja sinteze govora 
v Sloveniji.
Cilj diplomske naloge je tako ustvariti odprtokoden sintetizator govora, ki bo na voljo širši publiki, in ki bo 
hkrati boljši od ostalih sintetizatorjev govora. Izbran mentor dr. Marko Robnik Šikonja že dolgo časa deluje na 
področju umetne inteligence, zato menim, da je kot izbrani mentor za to diplomsko nalogo več kot primeren.
\end{abstract}


\section{Motivacija za izbrano diplomsko temo}

Ideja robotov, ki bi lahko imitirali človeške lastnosti in zmožnosti me je pritegnila že od otroštva,
saj je le ta prisotna v mnogih znanstveno-fantastičnih književnih delih in filmih.
V svoji diplomski nalogi se bom osredotočil na generiranje slovenskega jezika s
pomočjo globokih nevronskih mrež in najsodobnejših arhitektur za generiranje govora, kot so WaveNet in Tacotron.

Najbolj popularna rešitev za generiranje slovenskega jezika je trenutno eBralec, opisan v \cite{ebralecpdf}, ki 
zaostaja za ostalimi najbolj sodobnimi rešitvami za generiranje govora v angleškem jeziku, pravtako pa je tudi plačljiv.
Rezultati diplomske naloge bodo koristni tudi članom Zveze društev slepih in slabovidnih Slovenije in širši publiki.

\subsection{Pregled področja in sorodnih del}


Papir \cite{wav} predstavi WaveNet, globoko nevronsko mrežo za ustvarjanje surovih zvočnih valov. 
Model popolnoma temelji na verjetnosti in regresiji. Predvideva porazdelitev za vsak zvočni 
vzorec, ki je pogojen glede na vse prejšne generirane valove. V papirju avtorji pokažejo 
da je možno model efektivno natrenirati z več tisočimi vzorci na sekundo avdio posnetka. 

Avtorji papirja \cite{taco} predstavijo Tacotron 2, ki predstavlja nadgradnjo Tacotron arhitekture 
za sintezo govora iz teksta.
Sestavljen je iz sekvenčne mreže za napovedovanje zaporedja spektogramov, 
ki preslika vpete znake v spektrograme. Temu sledi model WaveNet, ki deluje kot dekodirnik, ki iz 
spektrogramov sintetizira valove časovne domene iz samih spektogramov.

\subsection{Zakaj je predlagani mentor primeren}

Profesor dr. Marko Robnik Šikonja deluje na področjih umetne inteligence, strojnega učenja in 
obdelavi naravnega jezika, kar se sklada z mojo izbrano temo. Je tudi nosilec predmetov 
Inteligentni sistemi, Obdelava naravnega jezika in Izbrana poglavja iz umetne inteligence. Te so prav tako 
tudi vsi povezano s temo generiranja jezika. Hkrati je tudi član laboratorija za kognitivno modeliranje, 
vodi pa tudi raziskovalne projekte ARRS, ki raziskujejo jezikovne vire in tehnologije. Zaradi vseh 
navedenih razlogov je profesor dr. Marko Robnik Šikonja primeren mentor za izbrano temo.


\section{Miselni diagram za izbrano temo diplomske naloge}

\begin{tikzpicture}[ mindmap, every node/.style=concept, concept color=teal!40,grow cyclic,]

    \node[concept] {Generiranje slovenskega govora s pomočjo globokih nevronskih mrež}
    child [concept color=purple!40]{    node    {Prva faza}
            child { node    {Izbira arhitekture za obdelavo zvočnih signalov } }
            child { node    {Izbira arhitekture za generiranje govora } }
            child { node    {Pridobitev množice označenih glasovnih posnetkov} }
    }
    child [concept color=pink!30]{ node     {Druga faza}
            child { node    {Analiza množic podatkov} }
            child { node    {Obdelava množic podatkov} }
            child { node    {Ustavaritev ene množice podatkov} }
    }
    child [concept color=green!30]{ node    {Tretja faza}
            child { node {Postavitev okolja} }
            child { node {Postavitev Tacotron nevronske mreže} }
            child { node {Učenje nevronske mreže} }
    }
    child [concept color=red!40]{ node  {Četrta faza}
            child { node {Analiza generiranih glasovnih posnetkov} }
            child { node {Ocenitev generiranih glasovnih posnetkov} }
            child { node {Popravki nevronske mreže} }
    };
\caption{Miselni diagram diplomske naloge}
\end{tikzpicture}
\end{figure}


\section{Predvideni prispevki diplomske naloge}

Rezultat diplomske naloge bo odprtokodni program, ki bo demonstriral uporabo globokih nevronskih mrež
za generiranje slovenskega govora iz vnesenega vhoda. 


\section{Uporabljena metodologija}

Pri izdelavi diplomske naloge bom uporabil programski jezik Python za procesiranje
glasovnih posnetkov in WaveNet ter Tacotron za generiranje govora.
Glasovne posnetke bom poskusil pridobiti od projekta Tolmač, ki se ukvarja z razvojem sistema za avtomatizirano
prevajanje slovenskih predavanj v tuje jezika in pa od centra za jezikovne vire in tehnologije Univerze v Ljubljani.

\section{Razdelitev potrebnega dela na aktivnosti}


\begin{enumerate}
	\item    Postavitev okolja za globoke nevronske mreže. 
                 Reševanje: Inštalacija PyTorch, Tensorflow in Apex okolja. Trajanje aktivnosti: 2 uri.
\item Seznanitev s Tensorflow in Pytorch okoljem. 
   Reševanje: Branje dokumentacije. 
   Potrebne aktivnosti: 1. 
   Trajanje aktivnosti: 6 ur.
\item Zbiranje in urejanje množic glasovnih posnetkov. 
   Reševanje: Iz večih virov pridobiti množice glasovnih posnetkov in jih urediti.
   Trajanje aktivnosti: 15 ur.
\item Postavitev osnovne Tacotron nevronske mreže za našo množico glasovnih posnetkov. 
   Reševanje: V Pythonu implementirati s Tensorflowom Tacotron nevronsko mrežo.
   Potrebne aktivnosti: 1,2,3.
   Trajanje aktivnosti: 2 uri.
\item Treniranje nevronske mreže.
   Reševanje: Izvajanje ukazov za treniranje nevronske mreže.
   Potrebne aktivnosti: 6.
   Trajanje aktivnosti: 100 ur.
\item Analiza generiranih glasovnih posnetkov. 
   Reševanje: Poslušati glasovne posnetke in jih opisati ter analizirati z raznimi orodji.
   Potrebne aktivnosti: 7. Trajanje aktivnosti: 8 ur.
\item Ocenitev in analiza generiranih glasovnih posnetkov. 
   Reševanje: Izračun MOS ocene glasovnih posnetkov.
   Potrebne aktivnosti: 8. Trajanje aktivnosti: 6 ur.

\end{enumerate}
Celotna diplomska naloga bi morala vzeti okoli 140 ur, kjer so aktivnosti 3,4 in 5 kritične.


\section{Preliminarno kazalo}

\begin{enumerate}
    \item Uvod - V uvodu bo opisana moja motivacija za nalogo ter moji željeni rezultati
              diplomske naloge.

    \item Sintetizatorji govora v slovenščini - Opisani bodo trenutno sintetizatorji govora za slovenščino

    \item Sodobni sintetizatorji - Tukaj bodo opisane vse sodobne tehnike, ki se danes uporabljajo za sintezo govora.
        \begin{enumerate}
        	\item WaveNet - Povzetek WaveNet modela za generiranje avdia.
                \item Tacotron - Povzetek Tacotron arhitekture.
                \item Deep Voice - Povzetek Deep Voice sistema.
        \end{enumerate}
    \item Opis metod in okolja - Na kratko bo opisano tudi okolje s katerim bom delal.
            \begin{enumerate}
        	\item Tensorflow - Opis Tensorflowa.
                \item Pycharm - Opis Pycharm.
        \end{enumerate}

    \item Opis arhitekture za sintezo govora - Opisana bo načrtovana arhitektura, ki bo zmožna generirati slovenski govor.
    
    \item Množica glasovnih posnetkov - Opisana bo pridobitev in ureditev množice glasovnih posnetkov.

    \item Treniranje na množici glasovnih posnetkov - Opisano bo kako je potekalo samo treniranje nevronskih mrež.

    \item Analiza rezultatov - Opisani bodo pridobljeni rezultati, ki jih bomo opremili z MOS meritvijo.

    \item Zaključek - Kratek povzetek o diplomski nalogi in možne  izboljšave.

\end{enumerate}


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{literatura}{}

\end{document}  




